let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "পূর্ব বাংলার জনগণ ১৯৭০ সালের নির্বাচনে আওয়ামী লীগকে স্বতঃস্ফূর্তভাবে ভোট দেয় কেন?",
"answer": "(2) শোষণ থেকে মুক্তি লাভের আশায়",
"options": [
"(1) দেশীয় রাজনৈতিক দল বলে",
"(2) শোষণ থেকে মুক্তি লাভের আশায়",
"(3) শেখ মুজিবুর রহমানের মুক্তির জন্য",
"(4) মাতৃভাষায় সকলে কথা বলে তাই"
]
},
{
"numb": 2,
"question": " অসহযোগ আন্দোলনের ডাক দেন কে?",
"answer": "(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(2) এ. কে ফজলুল হক",
"(3) মওলানা ভাসানী",
"(4) তাজউদ্দিন আহমদ"
]
},
{
"numb": 3,
"question": " বঙ্গবন্ধু রেসকার্স ময়দানে স্বাধীনতার ডাক দেন কত তারিখে?",
"answer": "(2) ৭ মার্চ",
"options": [
"(1) ৬ মার্চ",
"(2) ৭ মার্চ",
"(3) ৮ মার্চ",
"(4) ৯ মার্চ"
]
},
{
"numb": 4,
"question": "পাকিস্তানি সেনাবাহিনী কোন রাতে বাঙালিদের ওপর আক্রমণ চালায়?",
"answer": "(4) ২৫ মার্চ",
"options": [
"(1) ৭ মার্চ",
"(2) ১৫ মার্চ",
"(3) ২১ মার্চ",
"(4) ২৫ মার্চ"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "স্বাধীনতার ঘোষণা দেন কে?",
"answer": "(1) বঙ্গবন্ধু",
"options": [
"(1) বঙ্গবন্ধু",
"(2) শেরে বাংলা",
"(3) সোহরাওয়ার্দী",
"(4) ভাসানী"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "কত তারিখে বাংলাদেশের স্বাধীনতা অর্জিত হয়?",
"answer": "(4) ১৬ ডিসেম্বর",
"options": [
"(1) ২১ ফেব্রুয়ারি",
"(2) ২৬ মার্চ",
"(3) ১৪ ডিসেম্বর",
"(4) ১৬ ডিসেম্বর"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "স্বৈরাচারী শাসনের পতন ঘটে কত সালে?",
"answer": "(4) ১৯৯০ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৭৫ সালে",
"(2) ১৯৭৯ সালে",
"(3) ১৯৮২ সালে",
"(4) ১৯৯০ সালে"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "১৯৭০ সালের নির্বাচনে নিরঙ্কুশ সংখ্যাগরিষ্ঠতা অর্জন করে কোন দল?",
"answer": "(2) আওয়ামী লীগ",
"options": [
"(1) মুসলিম লীগ",
"(2) আওয়ামী লীগ",
"(3) নেজামে ইসলাম",
"(4) যুক্তফ্রন্ট"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "বঙ্গবন্ধুর আহ্বানে কত তারিখে সারাদেশে হরতাল পালন করা হয়?",
"answer": "(2) ৩ মার্চ",
"options": [
"(1) ২ মার্চ",
"(2) ৩ মার্চ",
"(3) ৪ মার্চ",
"(4) ৫ মার্চ"
]
},
{
"numb": 10,
"question": "৭ মার্চের ভাষণের প্রেক্ষাপট বিশ্লেষণ করলে কোন গন্তব্যের সন্ধান মেলে?",
"answer": "(3) স্বাধীনতা",
"options": [
"(1) স্বায়ত্তশাসন",
"(2) রাষ্ট্রদ্রোহ",
"(3) স্বাধীনতা",
"(4) পরাধীনতা"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "‘প্রত্যেক ঘরে ঘরে দুর্গ গড়ে তোলো’ উক্তিটির মাধ্যমে কী প্রকাশ পেয়েছে?",
"answer": "(4) স্বাধীনতার পূর্বপ্রস্তুতি",
"options": [
"(1) স্বাধীনতার ঘোষণা",
"(2) দৃঢ় মনোভাব",
"(3) ঘরকে শক্ত করার নির্দেশনা",
"(4) স্বাধীনতার পূর্বপ্রস্তুতি"
]
},
{
"numb": 12,
"question": "এবারের সংগ্রাম আমাদের মুক্তির সংগ্রাম’ উক্তিটিতে ফুটে উঠেছে",
"answer": "(2) স্বাধীনতার ডাক",
"options": [
"(1) যুদ্ধের ডাক",
"(2) স্বাধীনতার ডাক",
"(3) মানুষের প্রতি আহ্বান",
"(4) সংগ্রামী হওয়ার ডাক"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "‘অপারেশন সার্চলাইট’ কী?",
"answer": "(3) গণহত্যা",
"options": [
"(1) যুদ্ধ প্রস্তুতি",
"(2) আলোর সন্ধানে",
"(3) গণহত্যা",
"(4) পরিকল্পনা"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "কোন দিনটি ‘জাতীয় গণহত্যা দিবস’ হিসেবে স্বীকৃত?",
"answer": "(1) ২৫শে মার্চ",
"options": [
"(1) ২৫শে মার্চ",
"(2) ২৬শে মার্চ",
"(3) ২৭শে মার্চ",
"(4) ২৮শে মার্চ"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "২৬ মার্চের প্রথম প্রহরে কাকে গ্রেপ্তার করা হয়?",
"answer": "(2) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) ইয়াহিয়া খান",
"(2) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(3) রাও ফরমান আলী",
"(4) এ. কে. ফজলুল হক"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "গ্রামের সমবায় আন্দোলনকে স্তিমিত করার জন্য এর উদ্যোক্তা সেলিম সাহেবকে চক্রান্ত করে গ্রেফতার করানো হয়েছে। সেলিম সাহেবের সাথে নিচের কোন ব্যক্তির মিল রয়েছে?",
"answer": "(2) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) এ. কে. ফজলুল হক",
"(2) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(3) মওলানা ভাসানী",
"(4) তাজউদ্দিন আহমেদ"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "কত তারিখে শেখ মুজিবুর রহমান বাংলাদেশের স্বাধীনতা ঘোষণা করেন?",
"answer": "(2) ২৬ মার্চ প্রথম প্রহরে",
"options": [
"(1) ২৫ মার্চের প্রথম প্রহরে",
"(2) ২৬ মার্চ প্রথম প্রহরে",
"(3) ২৫ মার্চ সকালে",
"(4) ২৬ মার্চ সকালে"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "স্বাধীনতার ঘোষণাপত্র কোন ভাষাতে লেখা ছিল?",
"answer": "(3) ইংরেজি",
"options": [
"(1) বাংলা",
"(2) উর্দু",
"(3) ইংরেজি",
"(4) হিন্দি"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "‘ইহাই হয়ত আমার শেষ বার্তা’ উক্তিটি কে করেন?",
"answer": "(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(2) এ. কে ফজলুল হক",
"(3) তাজউদ্দিন আহমেদ",
"(4) সৈয়দ নজরুল ইসলাম"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "বাঙালি কত বছর যাবৎ পাকিস্তানের শোষণ বঞ্চনা সহ্য করে?",
"answer": "(4) ২৪ বছর",
"options": [
"(1) ২১ বছর",
"(2) ২২ বছর",
"(3) ২৩ বছর",
"(4) ২৪ বছর"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "বাংলাদেশের স্বাধীনতার সাংবিধানিক ঘোষণা দেয়া হয় কত তারিখে?",
"answer": "(2) ১০ এপ্রিল, ১৯৭১",
"options": [
"(1) ১০ মার্চ, ১৯৭১",
"(2) ১০ এপ্রিল, ১৯৭১",
"(3) ১০ মে, ১৯৭১",
"(4) ১০ জুন, ১৯৭১"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "স্বাধীন বাংলাদেশ সরকার প্রতিষ্ঠিত হয় কোথায়?",
"answer": "(4) মেহেরপুর",
"options": [
"(1) মুরাদনগরে",
"(2) ঢাকায়",
"(3) কালুরঘাটে",
"(4) মেহেরপুর"
]
},
{
"numb": 23,
"question": " মুজিবনগর সরকারের রাষ্ট্রপতি কে ছিলেন?",
"answer": "(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(2) সৈয়দ নজরুল ইসলাম",
"(3) তাজউদ্দিন আহমদ",
"(4) এম. মনসুর আলী"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "বাংলাদেশকে প্রথমে কয়টি সামরিক জোনে (Zone) এ ভাগ করা হয়?",
"answer": "(1) ৪টি",
"options": [
"(1) ৪টি",
"(2) ৬টি",
"(3) ৮টি",
"(4) ১০টি"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "বাংলাদেশকে ১১টি সেক্টরে ভাগ করা হয় কত তারিখে?",
"answer": "(2) ১১ এপ্রিল",
"options": [
"(1) ১০ এপ্রিল",
"(2) ১১ এপ্রিল",
"(3) ১২ এপ্রিল",
"(4) ১৩ এপ্রিল"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "মুক্তিযুদ্ধে কয়টি ব্রিগেড ফোর্স গঠন করা হয়?",
"answer": "(2) ৩টি",
"options": [
"(1) ২টি",
"(2) ৩টি",
"(3) ৪টি",
"(4) ৫টি"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের মূলশক্তি কী ছিল?",
"answer": "(1) জনগণ",
"options": [
"(1) জনগণ",
"(2) যুদ্ধ জাহাজ",
"(3) সরকার",
"(4) ইপিআর বাহিনী"
]
},
{
"numb": 28,
"question": "বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধে অংশগ্রহণ করে-",
"answer": "(4) সর্বস্তরের বাঙালিরা",
"options": [
"(1) কৃষক সমাজ",
"(2) শ্রমিক সমাজ",
"(3) ছাত্র সমাজ",
"(4) সর্বস্তরের বাঙালিরা"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "মুক্তিযুদ্ধে সর্বস্তরের বাঙালিরা অংশগ্রহণ করে। এর ফলে এ যুদ্ধকে আমরা বলতে পারি-",
"answer": "(4) খ ও গ",
"options": [
"(1) বৃহৎ যুদ্ধ",
"(2) গণযুদ্ধ",
"(3) জনযুদ্ধ",
"(4) খ ও গ"
]
},
{
"numb": 30,
"question": " মুক্তিবাহিনীর একক গোষ্ঠী হিসেবে কাদের সংখ্যা সবচেয়ে বেশি ছিল?",
"answer": "(4) ছাত্র",
"options": [
"(1) শ্রমিক",
"(2) কৃষক",
"(3) চাকরিজীবী",
"(4) ছাত্র"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "১৯৬২ ও ৬৪ সালের শিক্ষা কমিশনের রিপোর্টের বিরুদ্ধে আন্দোলন করেছিল কারা?",
"answer": "(2) ছাত্ররা",
"options": [
"(1) কৃষকরা",
"(2) ছাত্ররা",
"(3) শ্রমিকরা",
"(4) রাজনীতিবিদরা"
]
},
{
"numb": 32,
"question": " নিচের কারা পেশাজীবী?",
"answer": "(1) চিকিৎসক",
"options": [
"(1) চিকিৎসক",
"(2) ভিক্ষুক",
"(3) টোকাই",
"(4) শ্রমিক"
]
},
{
"numb": 33,
"question": " বিভিন্ন আন্তর্জাতিক ফোরামে বক্তব্য প্রদানে কারা ভূমিকা পালন করে?",
"answer": "(2) পেশাজীবী",
"options": [
"(1) ছাত্র",
"(2) পেশাজীবী",
"(3) রাজনীতিবিদ",
"(4) প্রবাসী"
]
},
{
"numb": 34,
"question": " পাকসেনাদের দ্বারা কত নারী ধর্ষিত হয়?",
"answer": "(3) প্রায় তিন লক্ষ",
"options": [
"(1) প্রায় এক লক্ষ",
"(2) প্রায় দুই লক্ষ",
"(3) প্রায় তিন লক্ষ",
"(4) প্রায় চার লক্ষ"
]
},
{
"numb": 35,
"question": " মুক্তিযুদ্ধে নির্যাতিত নারীদের অবদান স্বরূপ তাদের কী উপাধি দেওয়া হয়?",
"answer": "(1) বীরাঙ্গনা",
"options": [
"(1) বীরাঙ্গনা",
"(2) বীর",
"(3) যোদ্ধা নারী",
"(4) বঙ্গমাতা"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "স্বাধীন বাংলা বেতার কেন্দ্র চালু হয় কোথায়?",
"answer": "(2) চট্টগ্রামে",
"options": [
"(1) ঢাকায়",
"(2) চট্টগ্রামে",
"(3) রাজশাহীতে",
"(4) কুমিল্লায়"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "মুক্তিযোদ্ধাদের সাহস যুগিয়ে বিজয়ের পথ সুগম করে কোনটি?",
"answer": "(2) গণমাধ্যম",
"options": [
"(1) প্রবাসী বাঙালি",
"(2) গণমাধ্যম",
"(3) নারীরা",
"(4) রাজনৈতিক দল"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "আমাদের মুক্তিযুদ্ধে কত লোক শহিদ হয়েছেন?",
"answer": "(3) ৩০ লাখ",
"options": [
"(1) ২০ লাখ",
"(2) ২৫ লাখ",
"(3) ৩০ লাখ",
"(4) ৩৫ লাখ"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "বিভিন্ন দেশে মুক্তিযুদ্ধের জন্য অর্থ সংগ্রহ করেছেন-",
"answer": "(3) প্রবাসী বাঙালিরা",
"options": [
"(1) ছাত্ররা",
"(2) কৃষকরা",
"(3) প্রবাসী বাঙালিরা",
"(4) মুক্তিযোদ্ধারা"
]
},
{
"numb": 40,
"question": " পাকিস্তানকে গোলাবারুদ সরবরাহ না করতে বিভিন্ন সরকারের কাছে আবেদন করেছে কারা?",
"answer": "(3) প্রবাসী বাঙালি",
"options": [
"(1) জনসাধারণ",
"(2) গণমাধ্যম",
"(3) প্রবাসী বাঙালি",
"(4) পেশাজীবী"
]
},
{
"numb": 41,
"question": "মুক্তিযুদ্ধের মূল নিয়ামক শক্তি ছিল কারা?",
"answer": "(1) জনগণ",
"options": [
"(1) জনগণ",
"(2) বুদ্ধিজীবী",
"(3) প্রবাসী বাঙালি",
"(4) গণমাধ্যম"
]
},
{
"numb": 42,
"question": "বাংলাদেশের স্বাধীনতা সংগ্রামে মূল নেতৃত্বে ছিলেন কে?",
"answer": "(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(2) সৈয়দ নজরুল ইসলাম",
"(3) তাজউদ্দিন আহমদ",
"(4) এমএজি ওসমানী"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "কত সালে ছাত্রলীগ গঠিত হয়?",
"answer": "(2) ১৯৪৮ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৪৭ সালে",
"(2) ১৯৪৮ সালে",
"(3) ১৯৪৯ সালে",
"(4) ১৯৫০ সালে"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "আওয়ামী লীগ প্রতিষ্ঠিত হয়-",
"answer": "(2) ১৯৪৯ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৪৮ সালে",
"(2) ১৯৪৯ সালে",
"(3) ১৯৫০ সালে",
"(4) ১৯৫১ সালে"
]
},
{
"numb": 45,
"question": "ভাষা আন্দোলনের প্র ম কারাবন্দীদের মধ্যে অন্যতম ছিলেন",
"answer": "(2) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) মওলানা ভাসানী",
"(2) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(3) সৈয়দ নজরুল ইসলাম",
"(4) মনসুর আলী"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "বাংলা ভাষা ও সংস্কৃতির পক্ষে তাঁর কণ্ঠ ছিল সর্বদা সোচ্চার। এখানে কার কথা বলা হয়েছে?",
"answer": "(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(2) তাজউদ্দিন আহমদ",
"(3) এ.এইচ. এম. কামারুজ্জামান",
"(4) সৈয়দ নজরুল ইসলাম"
]
},
{
"numb": 47,
"question": "‘আমাদের বাঁচার দাবি ৬ দফা’ কর্মসূচি কে পেশ করেন?",
"answer": "(3) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) এম. এ হান্নান",
"(2) আ.স.ম. আব্দুর রব",
"(3) শেখ মুজিবুর রহমান",
"(4) সৈয়দ নজরুল ইসলাম"
]
},
{
"numb": 48,
"question": "শেখ মুজিবুর রহমান পাকিস্তানের ২৪ বছরের মধ্যে কত বছর কারাগারে কাটিয়েছেন?",
"answer": "(3) ১২ বছর",
"options": [
"(1) ১০ বছর",
"(2) ১১ বছর",
"(3) ১২ বছর",
"(4) ১৩ বছর"
]
},
{
"numb": 49,
"question": "স্বাধীন বাংলাদেশের স্থপতি কে?",
"answer": "(4) শেখ মুজিবুর রহমান",
"options": [
"(1) এ. কে ফজলুল হক",
"(2) সৈয়দ নজরুল ইসলাম",
"(3) মওলানা ভাসানী",
"(4) শেখ মুজিবুর রহমান"
]
},
{
"numb": 50,
"question": "মুজিবনগর সরকারে সৈয়দ নজরুল ইসলামের পদ ছিল কোনটি?",
"answer": "(2) উপরাষ্ট্রপতি",
"options": [
"(1) প্রধানমন্ত্রী",
"(2) উপরাষ্ট্রপতি",
"(3) আইনমন্ত্রী",
"(4) অর্থমন্ত্রী"
]
}
];
